---
author:
    - Sébastien Hoarau
    - Nicolas Revéret
hide:
    - navigation
    - toc
title: Couleurs
tags:
    - string
    - dictionnaire
    - int
description: Manipuler une chaine de caractères et un petit calcul arithmétique pour construire un tuple.
difficulty: 198
---
# Des couleurs en HTML

Une couleur en HTML est représentée par une chaine de caractères de sept caractères dont le premier est `'#'` ; les six autres, groupés 2 par 2 forment 3 entiers en hexadécimal (base 16). Le premier entier est la quantité de rouge ; le deuxième la quantité de vert et le troisième est la quantité de bleu. Ces trois valeurs hexadécimales sont comprises entre `#!py "00"` et `#!py "FF"`.

???+ example "Exemples"

    Voici quelques couleurs en HTML : 
    
    - `#!py "#C0392B"` une sorte de <span style="color:#C0392B;">brun rouge</span>, 
    - `#!py "#00FF00"` du <span style="color:#00FF00">vert</span> uniquement, 
    - `#!py "#000000"` du noir.

Une autre façon de représenter une couleur est par un triplet $(r, v, b)$ de valeurs décimales comprises entre $0$ et $255$ : $r$ est la quantité de rouge, $v$ la quantité de vert et $b$ la quantité de bleu.

On souhaite écrire une fonction `html_vers_rvb` qui prend une chaine de caractères représentant une couleur HTML en paramètre et qui renvoie le triplet de décimaux $(r, v, b)$ représentant la même couleur.

On rappelle les valeurs décimales des 16 _chiffres_ hexadécimaux sont : `#!py "0"` vaut $0$, jusqu'à `#!py "9"` qui vaut $9$, puis `#!py "A"` vaut $10$, `#!py "B"` vaut $11$ ainsi de suite jusqu'à `'F'` qui vaut $15$.

Pour calculer la valeur décimale d'un nombre hexadécimal de deux chiffres $(ab)_{16}$, on fera le produit de la valeur décimale du chiffre des seizaines $a$ par $16$ plus la valeur décimale du chiffre des unités $b$.

???+ tip "Indications"

    - Le nombre hexadécimal `#!py "B5"` vaut $11\times 16 + 5$ soit $181$ en décimal.

    - `#!py "00"` vaut $0\times 16 + 0$ soit $0$.

    - En prenant `#!py couleur = "#F307D6"`, `#!py couleur[1]` renvoie `#!py 'F'`.

Il est demandé de :

1. compléter le dictionnaire `HEX_DEC` qui donne les valeurs décimales des _chiffres_ hexadécimaux ;

2. écrire la fonction `hex_int` qui prend deux chaines d'un caractère `a` et `b` en paramètres (de sorte que $(ab)_{16}$ est un entier en hexadécimal) et renvoie la valeur décimale associée ; 

???+ example "Exemples"

      ```pycon
      >>> hex_int('B', '5')
      181
      >>> hex_int('0', '0')
      0
      ```

{{ IDE('exo') }}


3. écrire la fonction `html_vers_rvb` en vous servant de la fonction précédente.

???+ example "Exemples"

      ```pycon
      >>> html_vers_rvb("#C0392B")
      (192, 57, 43)
      >>> html_vers_rvb("#00FF00")
      (0, 255, 0)
      >>> html_vers_rvb("#000000")
      (0, 0, 0)
      ```

{{ IDE('exo_b') }}
